一鐵獨大 管理層冇王管

2018年05月29日

一鐵獨大 管理層冇王管

■高鐵一地兩檢條例草案將於下周三恢復二讀；圖為西九總站。資料圖片

【拆局】

高鐵動感號車廠出軌事故，港鐵與顧問公司齊齊估錯數，被質疑為港鐵「一鐵獨大」惡果。自兩鐵合併後，港鐵壟斷本港鐵路服務市場，富經驗的鐵路工程人士，幾乎都與港鐵扯上關係。工程界指，從路政署無力監察高鐵工程延誤及超支，再到港鐵主席馬時亨就高鐵測試諸多問題，以「我哋話畀你聽OK就得㗎喇」的氣燄回應，擔心港鐵陷入「冇王管」狀態。

獨立小組主席「搵錯」自己人

身兼工程界選委的公共專業聯盟政策召集人黎廣德指，港鐵獨攬市場的經營環境並不理想，擔心工程及管理人員有自負自滿的隱憂，「高鐵工程嚴重延誤同超支嘅失誤，正正係冇王管，連政府路政署都管唔到」。他認為，高鐵通車原本是為港鐵引入競爭的契機，但港府偏偏篤定港鐵營運，繼續令港鐵坐大，但港府卻對完善港鐵監管制度苦無對策。

本地鐵路工程專家亦大多與港鐵有關係，鐵路專家梁廣灝早被港府招攬為九鐵公司總裁，現任工程師學會高級副會長黃唯銘，則身兼港鐵工程總監。港府2014年就高鐵超支及延誤事件，成立獨立專家小組，亦「蝦碌」搵錯身兼高鐵承建商之一、保華建業董事李焯芬任主席，結果李在政府宣佈任命後兩小時閃電辭職。

建制派立法會議員田北辰昨亦煞有介事，公開質疑本港鐵路設計工程顧問工作，長期由兩間顧問公司壟斷。有不願公開姓名的工程界消息透露，
本港有8大跨國工程顧問公司，佔據市場較大份額，基建工程公開招標，一般會考慮工程顧問公司往績，規模越大，過去承接的工程越多，自然較具優勢。近年基建工程量萎縮，工程顧問競爭激烈，估計業內有人見競爭對手出事，藉機向議員放風「提醒」要引入競爭。

■記者鄭啟源

上一則
上一則
回應發爛渣 馬時亨稱天口熱

奧雅納曾偷用政府資料助地產商

一地兩檢審議 泛民提多個修正案

回應發爛渣 馬時亨稱天口熱

卸責顧問計錯過彎壓力高鐵出軌 港鐵拒認錯